---
quote: "2_01-20"
chapter: "2"
verses: "1-12"
title: "От Матфея 2:01-12"
excerpt: "Когда же Иисус родился в Вифлееме Иудейском во дни царя Ирода, пришли в Иерусалим волхвы с востока и говорят:"
date: "2009-02-28"
tags: [""]
posttype: "comment"
---
[[imageBorder]]
|![alt Поклонение волхвов ](/dary-volhvov_03.jpg "Поклонение волхвов, Джентиле да Фабриано, 15 в., Галерея Уффици, Флоренция")

**Арджуна**: Сегодня мы разбираем <span id="ih-02_01-01" data-tag="Рождение Иисуса">рождение Иисуса</span>. Матфей, вторая глава:

>1. Когда же Иисус родился в Вифлееме Иудейском во дни царя Ирода, пришли в Иерусалим волхвы с востока и говорят:
>2. где родившийся Царь Иудейский? ибо мы видели звезду Его на востоке и пришли поклониться Ему.
>3. Услышав это, Ирод царь встревожился, и весь Иерусалим с ним.
>4. И, собрав всех первосвященников и книжников народных, спрашивал у них: где должно родиться Христу?
>5. Они же сказали ему: в Вифлееме Иудейском, ибо так написано через пророка:
>6. и ты, Вифлеем, земля Иудина, ничем не меньше воеводств Иудиных, ибо из тебя произойдет Вождь, Который упасет народ Мой, Израиля.
>7. Тогда Ирод, тайно призвав волхвов, выведал от них время появления звезды
>8. и, послав их в Вифлеем, сказал: пойдите, тщательно разведайте о Младенце и, когда найдете, известите меня, чтобы и мне пойти поклониться Ему.
>9. Они, выслушав царя, пошли. И се, звезда, которую видели они на востоке, шла перед ними, [как] наконец пришла и остановилась над [местом], где был Младенец.
>10. Увидев же звезду, они возрадовались радостью весьма великою,
>11. и, войдя в дом, увидели Младенца с Мариею, Матерью Его, и, пав, поклонились Ему; и, открыв сокровища свои, принесли Ему дары: золото, ладан и смирну.
>12. И, получив во сне откровение не возвращаться к Ироду, иным путем отошли в страну свою.

У Луки есть ещё два момента, которые сопутствовали рождению, кроме <span id="ih-02_01-02" data-tag="Поклонение волхвов">поклонения волхвов</span>. 

От Луки 2:01-20:

>1. В те дни вышло от кесаря Августа повеление сделать перепись по всей земле.
>2. Эта перепись была первая в правление Квириния Сириею.
>3. И пошли все записываться, каждый в свой город.
>4. Пошел также и Иосиф из Галилеи, из города Назарета, в Иудею, в город Давидов, называемый Вифлеем, потому что он был из дома и рода Давидова,
>5. записаться с Мариею, обрученною ему женою, которая была беременна.
>6. Когда же они были там, наступило время родить Ей;
>7. и родила Сына своего Первенца, и спеленала Его, и положила Его в ясли, потому что не было им места в гостинице.
>8. В той стране были на поле пастухи, которые содержали ночную стражу у стада своего.
>9. Вдруг предстал им Ангел Господень, и слава Господня осияла их; и убоялись страхом великим.
>10. И сказал им Ангел: не бойтесь; я возвещаю вам великую радость, которая будет всем людям:
>11. ибо ныне родился вам в городе Давидовом Спаситель, Который есть Христос Господь;
>12. и вот вам знак: вы найдете Младенца в пеленах, лежащего в яслях.
>13. И внезапно явилось с Ангелом многочисленное воинство небесное, славящее Бога и взывающее:
>14. слава в вышних Богу, и на земле мир, в человеках благоволение!
>15. Когда Ангелы отошли от них на небо, пастухи сказали друг другу: пойдем в Вифлеем и посмотрим, что там случилось, о чем возвестил нам Господь.
>16. И, поспешив, пришли и нашли Марию и Иосифа, и Младенца, лежащего в яслях.
>17. Увидев же, рассказали о том, что было возвещено им о Младенце Сем.
>18. И все слышавшие дивились тому, что рассказывали им пастухи.
>19. А Мария сохраняла все слова сии, слагая в сердце Своем.
>20. И возвратились пастухи, славя и хваля Бога за все то, что слышали и видели, как им сказано было.

Здесь мы видим, что кесарь отдал повеление произвести <span id="ih-02_01-03" data-tag="Перепись населения">перепись</span> среди Израиля, что, само по себе, противоречит повелению Господа о том, что не должно Его проверять, не должно Его искушать. Господь обещал Израилю умножить его численность и выполнил Своё обещание, а люди при этом стремятся всё время проверять Господа, уличать Его, переписывать, сосчитывать. То есть, само по себе, это действие являлось греховным для каждого еврея.

Нисхождение Господа в этот мир происходит по крайней необходимости. Он приходит при наибольшем упадке человечества, когда оно максимально нуждается в Его помощи. Также мы знаем, что рождение Господа в теле всегда сопровождается сразу же явным Его провозвестием. Весь мир знает, что Он родился. Все славят Его и Он сразу является в образе Всевышнего, а не в образе младенца, одного из многих. Истина сразу же проявляет себя ясно и очевидно.

У Луки написано, что ангел явился пастухам. То есть, даётся явное указание, что родился <span id="past-02_01-01" data-tag="Пастухи">пастух</span>. Тот, кто  до этого назывался пастухом, пастухом не является. Единственный пастух - это Господь Бог. Он заботится о своём стаде, то есть о человеке. Он его ведёт, и только Он может его направить по дороге истины. Внутренний смысл описанного события заключается в том, что пастухи - это учителя. То есть, все учителя Земли, все высочайшие из высочайших из всего человечества, кто сам ведёт, пришли поклониться единственному учителю, Богу, который родился в этот момент.

У Матфея описано поклонение волхвов. Это другой аспект эпизода с пастухами. Мы знаем, что волхвы - это главы самых крупных государств, которые тогда были на Ближнем Востоке - Египет, Сирия, возможно, еще Нубия.

**Рубик**: Николай Второй, к примеру, последний самодержец всея Руси, одновременно был и первосвященником. Эта традиция видна практически во всех странах мира.

**Арджуна**: То есть, первосвященники и одновременно цари собственнолично с небольшим сопровождением пришли поклониться Иисусу Христу. Они приносят с собой золото, ладан и смирну.

Здесь совершается таинство провозглашения этого младенца царём всего мира, что и является именем Бога. Его помазывают на престол. Золото соответствует мудрости, власти, короне. Ладан соответствует очищению и указывает на то, что этот младенец абсолютно чист. Смирна соответствует смирению.

**Рубик**: Тем качествам, которые соответствуют помазаннику Божьему, Сыну Бога

**Арджуна**: В фильме «Иисус из Назарета»[^1] Мельхиор говорит, что смирна - самая ценная из трав, и, в то же время, самая горькая. Это указывает на то, что Господь пришёл в этот мир не для того чтобы править, властвовать и праздновать. Он пришёл сюда, чтобы спасать, очищать, жертвуя собственным телом, собственным воплощением ради блага всего человечества.

**Рубик**:  Он пришёл сюда не ради празднования, а ради того, чтобы трудиться во благо людей, не чтобы они Ему служили, а чтобы Ему послужить людям. А служение людям - это всегда дело очень неблагодарное.

**Ананда**: Я обратила внимание на то, что Ирод испугался, и весь Иерусалим с ним. Это указывает на то, что <span id="tvo-02_01-01" data-tag="Творение">творение</span> не радо приходу Бога.

**Рубик**: Да, оно лжёт, когда говорит, что любит Бога. Что интересно, оно ведь всё время декларирует свою любовь и ожидание Бога, а здесь оказывается, что оно лжёт.

Я не знаю ни одного случая, когда больной хотел бы излечиться от болезни. Когда он приходит и говорит: «Доктор, излечи меня» - он лжёт, часто сам не понимая того, а часто - понимая. 

**Ананда**: Ещё здесь полностью расписан механизм прихода Бога. Если переносить на тело человека, то смотрение на звезду и следование за звездой - это стремление в аджну. То есть, технически описано, куда нужно смотреть, куда надо идти, чтобы Бог пришёл.

**Рубик**: Да, технически описана <span id="medit-02_01-01" data-tag="Медитация">медитация</span>, которую должно совершать матерям, для того, чтобы призвать Бога к колыбели. Правильно, умница.

**Ниведита**: Иисуса Христа можно сравнить с солнцем, которое каждый день встаёт на небе и заходит для человека. Я слышала, что каждый год на небе в прямую линию выстраиваются три звезды, которые называются «три короля». Двадцать четвёртого декабря они вместе с четвертой звездой, самой яркой звездой на небе - Сириусом - выстраиваются в одну линию.[^2]

**Кешава**: В Пятикнижии сказано, что знамения на небе даются перед какими-то величайшими событиями. Странно, что сами иудеи не увидели такое яркое событие на небе. Это говорит о том, что иудеи, которым всё было предсказано, на самом деле не ждали Его и были слепы во всех отношениях. Они не увидели, или не готовы были увидеть внешних явных признаков, которые были даны им в Торе.

**Нирмала**: Христос родился не в прекрасном городе, мало того, даже в гостинице места ему не нашлось. Он рождается в хлеву, что является символом агнца или жертвы. Для человека в реальном мире это проявление возможно только через анахату.

**Рубик**: Люди мало понимают, что вся вселенная тождественна телу. Мы говорим «горная гряда», «он шёл по горной гряде». А что является самой великой горной грядой? Позвоночник. Тем самым, нет никаких проблем найти и ребра, и остальные части тела.

Испокон века Израиль, в смысле рождения Иисуса, всеми сравнивался с анахатой, сердцем.  Анахата - наивысшая точка, которая достижима для земного человека на сознательном уровне. Именно для земного, потому что, если ты достигла вишудхи, ты уже - ангел. 

А что такое смотрение на звезду? Говорят: «Вот, эта звезда нас привела». Если ты помнишь, в  самом начале Ветхого Завета сказано «поместил Он ангелов на твердь небесную, дабы были знамением в ночи».[^3] То бишь, звезда - это тот же ангел. Если о звезде говорят как о величайшем явлении, это уже - архангел. Поэтому, следование совету ангела и следование за звездой - это явления одного рода.

Приход волхвов и приход пастухов - явления тождественные и исходят из одного и того же принципа. Это признак того, что для Бога всё и все едины - что мудрецы, что простолюдины. Правда, церковь очень любит подчеркивать, что сначала Он, всё-таки, пришёл к простолюдинам, поэтому первыми пришли поклониться именно пастухи. Но Матфей, будучи учеником самого Христа, о явлении пастухов вообще ничего не говорит. А Лука не был учеником Христа.

**Сарада**: Мне кажется, что символом рождения Иисуса и последующей жизни, являются слова Иоанна: «И <span id="svet-02_01-01" data-tag="Свет и тьма">свет во тьме</span> светит, и тьма не объяла его» [Иоан.1:5]. Родилась сама чистота, сама любовь.

**Рубик**: Мало, кто вообще хочет понимать эту фразу. А она очень велика. Иоанн - это особое явление, величайший символ. Он своим наличием показывает, насколько любовь выигрывает по сравнению со всем остальным. К Богу ведет всё, а любовь - это единственное, что к Богу не ведёт, потому что любовь - это уже Сам Бог. Это не путь к Богу, это Он Сам. Иоанн - это дар необычайной величины среди учеников.

Мало, кто обращает внимание на то, что тьма не пассивна, а активна. Она агрессивна. Нужно учитывать её активность. Нельзя полагать, что придёт время, и вы что-то сотрёте, что-то уберёте... Она будет гнить дальше, захватывая всё большие и большие территории. И потом вам придется делать движения гораздо более глубокие. Если в самом начале пришлось бы чуть-чуть поработать, то потом, глядишь, придётся на грани со смертью червоточинку эту убирать.

Это очень сильная фраза: «И свет во тьме светит, и тьма не объяла его». Во-первых, явление Бога на землю ещё раз указывает на то, что на земле - ночь. Не надо искать в астральном пространстве других областей, где царит тьма. Земля - это и есть тьма. Знаете, как церковники говорят? Кирилл, великий наш, выдал: <span id="svet-02_01-02" data-tag="Конец света"> «Придёт Бог на землю, и с приходом Бога придёт конец света».</span>. Вот этой киянкой (указывает на увесистый молоток для гонга) их бошки не разобьёшь... Гранит по сравнению с их головами - просто вата. По их мнению, мы в свете живём, а когда придёт Бог, придёт конец света. Это же какими идиотами нужно быть? Люди за ним, естественно, повторяют... Но не понимают, что говорят! А Иоанн ставит всё на свои места. Он не допускает бреда, который выдают эти маломощные прислужники дьявола. Он говорит: “и свет во тьме светит” - Бог. Сколько бы тьма ни старалась - Он ей неподвластен, она не может объять Свет.

<p class="alignCenter">***</p>

**Ананта**: «Мария сохраняла все слова сии, слагая в сердце Своём» - у меня возникло ощущение, как-будто она украла что-то и спрятала себе в карман.

**Рубик**: Правильно сделала.

**Ананта**: Она - материя. Пришли короновать её младенца, а значит, и её в том числе. В каком-то смысле, она присвоила себе славу своего сына.

**Рубик**: Ну да, она стала матерью короля. Королева-мать.

С одной стороны, тут очень ярко показано, что она отложила, извините, не в заднице, не в животе, а в сердце, а мы только что сказали, что для земного проявления высшей достигаемой точкой является сердце. Так вот, у этой земной матери работало сердце. При всех её земных проявлениях, при том, что она матерь, материя, что она тянет к земле, и отмечена печатью той же самой тьмы, как и все остальные матери, всё же говорится о том, что у неё было достаточно тонкое, чувствительное и памятливое сердце.

С другой стороны, Господь уже до этого ей сказал, что все поколения земные будут благовествовать её, говорить о ней, как о самой великой.[^4] Она это уже отложила в сердце, она уже этого ждала, она предполагала, что пройдёт сколько-то лет, мальчика все признают царём, и она будет - королева-мать. Ей будут прислуживать, она будет принимать в меру своих возможностей благодарности и подношения. Она долгое время очень надеялась, что всё это произойдет уже при её земной жизни. И, в тот же самый момент, вспомните Симеона, который сказал: «скорбь проникнет сердце твоё».[^5] Мало, кто обращает внимание на эту фразу, а она величайшая. Она ставит её на место.

Хочешь того, или не хочешь, Господь не мог выбрать недостойную. Её достоинство в том, что, даже если она и отставала - а это нормально для человека - она, откладывая в своём сердце, всё больше и больше отрезвлялась. И в отрезвлении своём всё больше и больше переставала быть земным человеком. Она начинала понимать, что Господь ей дал не праздник, и не радость. Симеон говорит о величайшей скорби, и ей страшно.

Почему-то принято считать, что она прямо сразу стала великой. Нет. Она - человек. В том, что человек когда-то хромал и в чём-то ошибался, нет проблемы. Вспомните слова «даже если величайший грешник покается перед смертью, он будет прощён». Поэтому её путь очень интересен. Но не так, как церковники лгут о нём. Если открыть её реальный путь, то любая женщина скажет: «А может, у меня тоже получится его одолеть? Может быть, он не настолько сложный? Да, я была неправа, может быть, слова неправильные употребляла, может быть, поступки неверные совершала. Но посмотрите на пример Марии, ведь, несмотря на всё это, она стала величайшей матерью, такой, что по сегодняшний день перед её ликом все склоняются». А церкви это очень невыгодно. Поэтому, она ставит Марию на величину изначальной недосягаемости. Она прямо сразу «сверх-святая».

Если вы внимательно изучите слова, которые она говорила Гавриилу, то увидите, что она не поверила Богу.[^6] Это очень сильное явление. Когда Захария не поверил, Господь отнял у него речь, и он целый год был нем.[^7] Сравните в Евангелии слова Захарии со словами Марии. Они почти ничем не отличаются. Предположим, Он не стал отбирать у неё речь за это, наказание - каждому своё. Но внешнее проявление у них очень схоже.

Говорят, благими намерениями вымощена дорожка в ад. Припудривая роль того или другого персонажа вопреки самому Святому Писанию, подавая Писание не таким, какое оно есть на самом деле, изменяя Его, ты делаешь только хуже. Поэтому, для человеков, для растущих детей, которые постигают путь божественности, конечно, гораздо лучше не ошибаться. Но если ошибся, то очень хорошо осознать эту ошибку и больше её не повторять. Даже если ты все-таки ошибся снова, то и тогда у тебя есть возможность всеобщего, тотального, окончательного покаяния. Но для того, чтобы оказаться к нему готовым в последнюю секунду, когда ты не знаешь, что на тебя обрушится, к этому должно готовиться всю жизнь.

Такие образы, как Мария Магдалина, как Мария, показывают, что у любого человека есть надежда подняться на ту же высоту, не ожидая будущих воплощений. Это не принято говорить, но вы почитайте Евангелие другими глазами. Вы увидите, Мария - обычная земная женщина. Но, в том-то величие её, что будучи обычной женщиной, по ходу повествования Евангелия Мария превращается в Божественную Мать. Она, что называется, попалась, влипла. Куда ни двинься - она уже в сетях любви Бога, и на этом всё кончилось. Всё!

**Ананта**: Здесь в самом начале одно с другим тесно переплетается. Можно сказать, что повторяется одно и тоже, только разными словами. К примеру, на обращение архангела реакция у всех схожая, что указывает на единое построение.

**Рубик**: Это указывает на то, что <span id="duh-02_01-01" data-tag="Духовное развитие">стартовая линия</span> у всех примерно одинакова. Надежда для всех в том, что можно стартовать. Тупой, острый, дурной, пьяница, бабник - у любого есть возможность успеть, потому что в начале пути все примерно одинаковы. Когда вы смотрите спортивное состязание, все стоят у одной и той же стартовой полосы. Разница в них начинает проявляться в стяжании Бога. Тут кто-то начинает лидировать, кто-то отставать. И ещё не факт, что тот, кто лидирует всю дистанцию, приходит первым. Первым может оказаться тот, кто постоянно отставал.

**Ананта**: Пастухи, учителя, перед которыми предстал ангел, сказали друг другу: «Пойдем и посмотрим, что там случилось». Им было сказано, что произошло, что надо пойти, а они между собой начали обсуждать, мол, нужно посмотреть, что там произошло. А после того, как они пришли и увидели, они возвратились “славя и хваля Бога за всё то, что слышали и видели”, как им сказано было.

**Рубик**: Нужно уметь отделять семена от плевел. Они увидели, что ребёнок рождён в хлеву, что ребёнок лежит в соломе. Вместо телёночка или ягнёночка лежит мальчик. Они увидели родителей. Больше они ничего не увидели. Ты, конечно, прав, что им мало слов Бога. Вместо того, чтобы пасть на колени и восславить Гавриила за знамение, которое он принёс, они пошли его проверять. Но Гавриил тоже не лыком шит, он знает природу человеческую. Он им сам сказал, идите, посмотрите. Вот они и пошли смотреть.

Поставь себя на уровень пастуха, который из ночи в ночь сидит, смотрит на языки пламени, на небо, слушает звуки цикад (которые очень близки к <span id="om-02_01-01" data-tag="Звук Ом">звучанию ОМа</span>). О чём они говорят, объятые всем этим постоянно, изо дня в день, из ночи в ночь? Говорят о звездах. Им уже надоело говорить о бабах, сплетни какие-то нести, хотя иногда и прорывается... Как в том анекдоте: две блохи прижались друг к другу, одна другой говорит: «А как ты думаешь, есть ли жизнь на других собаках?» Блошиная участь у этого человечества. Вот они сидят, смотрят вверх и говорят: «Есть ли жизнь на звездах?» Это очень красивый анекдот, он высмеивает человеческую бредятину.

И вот, они сидят, фантазируют, пересказывают друг другу события: «Того волки съели… Он был такой грешный. А этого хотели съесть, но не стали, потому что рядом молния сверкнула, а облаков-то на небе не было! Видно, он был хороший, праведный...» Пастухи - очень суеверный народ. И вот, приходит к ним ангел и зовёт их, и они идут. Что же они видят? Ничего особенного, то, что можно увидеть на самом низком уровне. Если бы они это увидели просто так, ничто бы в них не шевельнулось. Но они увидели это в связи с явлением ангела: сначала явился ангел, который сообщил о рождении Спасителя и о том, что они найдут младенца в хлеву. Когда же они пришли, то увидели, что так и есть. Они и не представляли себе, что кто-то  может придти туда рожать. Для людей другие пристанища существуют. Но раз это оказалось правдой, значит, и остальное, сказанное ангелом, - тоже правда! На это их духовного, жизненного опыта хватило. И вот тут они, действительно, начали славить Бога и вернулись в радости к своим обязанностям.

Лучше всего постигать Святое Писание так, как Оно дано, а не так, как вам хочется. Это честнее, проще и красивее. Если что-то сразу велико, это не интересно, а вот когда оно было среди всех, но в процессе стало самым великим, вот тогда это круто.

**Ананта**: По аналогии, особой разницы нет между пастухами и волхвами. Волхвы принесли с собой дары - золот, ладан и смирну. Золото, как уже было сказано, это символ власти, богатства, ну, и земли...

**Рубик**: Вообще-то, <span id="zolo-02_01-01" data-tag="Золото как символ">золото - это корона. . Корона на иврите - кетер. А кетер - это сахасрара, тысячелепестковый лотос. Каждый рог из этой короны - это лучик лотоса. Золотом венчают купола, а не задницу. Купол церкви отражает голову. Золото - это символ джняны, мудрости. Дело в том, что та мудрость, которая не содержит Бога является глупостью. Мудростью является лишь та мудрость, которая содержит Бога. И даже если ты бесконечно глуп, но пришёл к Богу - это описывают все, ты вспомни, как Вивекананда красиво пишет - даже будучи дыркой от бублика, но на секунду, на мгновение испытав божественный экстаз, ты выходишь из него величайшим мудрецом. Слово «мудрость» просто сопровождает понятие Бога. Конечно, это не любовь, потому что любовь - это Сам Бог, а мудрость - это то, что низводит мостик между Богом и человеком.

Три волхва ничем не отличались друг от друга. Каждый из них пришёл поклониться и каждый принёс самое высокое, что у него было. Все они, в этом смысле, одинаковы, как и их подарки. В данном случае, правильнее говорить о триединстве. Каждый из этих компонентов указывал на то, что пред ними - Господь. Каждый из трёх подарков имеет своё место в помазании человека на престол, каждый указывает на то, что пред ними - царь. 

**Ананта**: У меня с ними связалось «царство, сила и слава».[^8]

**Рубик**: Я много раз вам указывал на асимметрию принципа «царство, сила и слава». Если бы тут шло соединение муладхары, анахаты и сахасрары, тогда мы бы говорили о единстве сути и гармонии. Но принцип «царство, сила и слава» связует другие компоненты в человеке, это символ того, что человек асимметричен. А триединство происходит в симметрии. Находятся равно удаленные точки и центр, они являются принципом гармонии, принципом единства. Отсутствие любой из этих точек приводит к тому, что гармония отсутствует. Но о какой гармонии можно вообще говорить, имея в виду землю?

Если бы ты добавил, что пред Богом и золото - тлен, тогда можно было бы сказать и про муладхару, потому что, в конце концов, земное золото, иначе говоря, кетер, обращённый вниз, это уже - малхут, это тьма. Это, конечно, не то золото, которое сыпала антилопа в сказке, которое должно было превратиться в черепки, как только скажешь: «Хватит».[^9] Это - золото, принесённое пред Богом. Но даже и это золото пред Богом - ничто, черепки. И всё же, мы же в церковь несём не землю, не землёй посыпаем иконы, а золотом пытаемся их покрыть.

Говоря “царство, сила и слава”, мы говорим о древе жизни, а где <span id="drevoj-02_01-01" data-tag="Древо Жизни">древо жизни</span> на земле? Его нет! На земле растёт древо познания добра и зла. Значит, то древо, которые мы видим - это от сатаны. Оно создает иллюзию “пряморослости”. Когда ты смотришь на него, у тебя создается впечатление, что оно растёт вертикально снизу вверх. Но при этом ты не понимаешь того, что на самом деле, это древо является отражением истинного древа. То есть, в силу своей тупости и слепоты ты не видишь древа жизни, которое в нём отразилось. Но если бы ты видел, ты бы понял, что это древо, как и ты сам - не являетесь истинными, что оба - отражения. Но, так как вы оба - отражения, тебе кажется, что и ходишь ты прямо, и ноги у тебя - внизу, и голова - вверху, как и у этого древа: корень - внизу, а крона - наверху. Если бы вы хоть чуть-чуть попытались понять эту схему, вы бы поняли, что ходите вы вверх ногами. И для того, чтобы вам восстановить зрение, восстановить нормальное восприятие, лучше всего некую часть времени (если не большую) проводить на голове, вверх ногами, что очень любят делать йоги, как вы знаете. Те, которые это делают достаточно часто, вам скажут, что преимущества этого метода - величайшие.Даже если тебе никто не объяснял, что такое медитация, то, встав на голову всего-навсего на пятнадцать минут, ты вдруг понимаешь, что это такое, без всякого преподавания, потому что от тебя отваливается всё.

Ты не можешь думать ни о чайниках, ни о косичках, ни о том, что кто-то что-то не доел, ни о мужиках, ни о бабах, - ни о чём, и ты очень быстро погружаешься в атмосферу пустоты. А когда вы ходите, как вам кажется, на ногах, это состояние отсутствует, и требуется много крат больше силы, чтобы это состояние обрести.

То же самое и здесь: та корона, которую мы считаем короной, то золото, которое мы считаем золотом, на самом деле, если уж правду говорить, - это черепки, это тлен, это малхут, это кокола (калакут или халахала - смертельный яд, способный убить всё живое, упоминается в текстах Махабхараты, Вишну Пураны, Бхагавата-Пураны и других ведических Писаниях), это - ниже не бывает. В этом смысле, с тобой можно было бы согласиться. Но тогда уже золото надо помещать не в муладхару, а туда, где содержится кокола. Ладан - в муладхару, а смирну - в сахасрару.

Волхвы - это не просто цари своих народов, но величайшие мистики, служители Бога. Конечно же, они шли поклониться Младенцу и в поклоне признать Его власть над собой. А будучи величайшими жрецами, каждый - в своём государстве, они обладали полнотой власти, дабы помазать Его на престол, как знак царя, знак явления Бога на землю. Собственно говоря, они и помазали Его.

Вы опуститесь на землю: он вытаскивает банку со смирной и говорит: «А вот это смирна, я её вам дарю». Нет, извините... Совершенно естественно приоткрыть крышечку, вдохнуть, опустить пальчик и помазать. Смирна, когда она в банке, - это не смирна. Так же, как и ладан имеет смысл, только когда он горит.

Эти волхвы были великими астрологами. Они правильно читали свои писания, причём, что интересно, каждый - своё. Известно, что один был египтянин, другой - нубиец, а третий - ассириец. Заметьте, из каких далеких краёв они шли по пустыням (а им ещё нужно было не упустить свою власть за это время).

Ни один из них не сказал, что его подарок больше. Ни один из них не хаял другого. Каждый из них поклонился другому, и все они вместе слились в единстве, любви и служении Богу. Каждый из них, имея слуг, воинов, обладая высокой властью, умножил своё величие, поклонившись Младенцу. Каждый из них отошёл много освятившись от самого явления поклонения.

Символика троих указывает на то, что произошло вселенское явление, когда три царя признали в одном царя над всеми троими. Это говорит о том, что вся земля признала Его верховным царём. То есть, в троих есть символ конечного множества - вся земля, сколько бы там государств ни было. Это указывает на то, что Ирод был не царь вовсе. Он обладал не своим царством, не своей властью. Он не относился к колену Давидову, как это было принято в Иудее. Он был наместником римского царя и фамильно к роду не принадлежал. Это можно было бы заподозрить, читая, даже не зная истории. Иначе говоря, Святое Писание в данном месте нам подсказывает, что Его братья пришли и признали в Нём своего брата, как минимум, если не Отца. А вот не признали Его чужие, которые к роду Бога отношения не имеют.

Вы вправе задать мне вопрос: а всегда ли помазанник, который из царского рода, столь праведен, велик, чист и честен? Опуститесь на землю. Всё это происходило в Кали-югу. А в Кали-югу вообще какие-либо правильности очень трудно выдерживать, ну разве что, относящиеся к Богу.

<p id="answer_01" class="alignCenter">***</p>

<p class="alignCenter">[Ответ на высказывание, приведённое выше:]</p>

<span id="ih-02_01-04" data-tag="Рождение Иисуса">С моментом рождения Христа связано образование пульсара, возникшего в результате вспышки сверхновой звезды.</span>  Свет этой звезды шёл, предположим, десять тысяч лет, и дошёл до земли ровно в тот момент, когда родился Христос. При этом, расстояние до этой сверхновой звезды и время, за которое этот свет достиг земли, не имеет значения. Имеет значение то, что когда он достиг, тогда это и случилось на земле. Именно это небесное явление они описывали, говоря, что даже днём было видно свечение этой звезды. Это свечение продолжалось несколько месяцев и достигло кульминации (наибольшей степени яркости), когда звезда «встала» над Вифлеемом. 

Кто сказал, что солнце подобно лику Христа? Девушка, но ведь тебе Господь показал прямо противоположное! Не бывает двух богов. Если днём на светлом небе ты видишь сияние звезды, значит, возникло светило большее, чем солнце. Следовательно, солнце, как это ни парадоксально, в этой системе является аналогом тьмы. Оно затмевало зрение людей, которые эту тьму видели, как свет. Но когда свет сверхновой звезды достиг их, и они увидели эту точку, светящуюся и ночью и днём, только тогда они осознали величие славы света, которое оказалось выше, чем сияние солнца. Не бывает двух богов. Значит, тебе, элементарно, нужно было выбрать между солнцем и между этой звездой.

Представь себе, где находится солнце, и где находится эта новая звезда. Представь себе, во сколько крат сияние и мощь излучения у неё должны быть больше, чтобы, достигнув земли, сравниться с солнечным светом? Разве это не похоже на сказанное Кришной: «Если тысячи солнц свет ужасный в небесах запылает разом...»[^11] А тут не тысячи, ты открой справочник по астрономии и увидишь, что там в триллионы раз светимость больше, нежели у солнца. Это тебе типичный символ того, что в царство тьмы проник свет, а тот свет, который мы почитаем за свет, вовсе светом не является. Следовательно, солнце ну никак нельзя ставить в подобие тому светилу, которое вещает о явлении Бога.

<p class="alignCenter">***</p>

Знание - это не просто так. Вы становитесь посвящёнными, а будучи посвящёнными, вы ответственны за то знание, которое находится в вас. Вы ответственны за то, как оно в вас разместилось. Вы ответственны за то, как вы его в себе разместили. Вы ответственны за то, кому и как вы его передали. Вы ответственны за то, что вы молчали, и за то, что вы говорили. Вы ответственны за то, что вы его передали так, а не как-то иначе. Иметь знание - это очень опасно.

Тем не менее, в чём-то я с тобой согласен. Бог изобилен. Я знаю это. Поэтому, вряд ли Он стал бы ограничиваться одним лишь великим явлением на небе. Скорее всего, происходило множество явлений, одно из которых ты описала как три звезды и четвёртая - Сириус. В древние времена, ещё до явления Христа, говорилось, что Бог придет с Сириуса. У ацтеков, тоже было указание, что Кетцалькоатль улетел на Сириус и вернется обратно с Сириуса и будет вещать о любви уже не только ацтекам, а всему человечеству. Почему я тебя и спросил: была ли ты когда-нибудь на Сириусе? Ужасная звезда... мало не покажется. Крутая звезда, прямо скажем. Биологическая жизнь в том виде, в котором мы её понимаем, там невозможна. Но биологическая жизнь - это далеко не единственная форма жизни. Если Господь нам позволит, я когда-нибудь вам расскажу, что такое жизнь вообще. Биологическая жизнь - это лишь только дериват, самая гнилая из всех возможных форм жизни. На самом деле, жизнь - это свет, сам свет - это и есть жизнь.

Теперь по поводу переписи. Да, конечно, это величайший грех, но в данном случае этот грех был инициирован самим Богом. Рождение Бога, приход Бога на землю - это важное событие. Поэтому должен был быть какой-то повод для того, чтобы Иосифу вернуться в Вифлеем. Кстати, это ещё одно подтверждение того, насколько Иисус ему сын, насколько они неразделимы, как отец и сын. Потому, что именно это сочетание привело к тому, что реченное через пророков сбылось. Вы могли бы сказать: “А чего проще, найти какую-нибудь даму прямо в Вифлееме?” Однако, домом-то своим Он называл Галилею. Все бесчинства, которые творились в отношении Его шли из Галилеи. Дьяволом и лжепророком Его обзывали в Галилее. Поэтому местом обиталища, жизни и рождения Его считалась Галилея. А Вифлеем - это специальный отдельный эпизод, который существует именно для того, чтобы показать конкретное место рождения, чтобы это было предсказано.

С другой стороны, <span id="ih-02_01-05" data-tag="Иисус и Давид">Давид также родился в Вифлееме</span>. Если пронаблюдать их жизнь, они удивительно похожи, начиная с места рождения. К Давиду приходит высочайший из священников, и, ещё при жизни царя Саула, помазывает Давида на царство, - образовывается второй царь. При этом Давид всячески показывает, что он не претендует на земное царство. Да, он знает, что он помазан царем иудейским, но и Саул - тоже помазанник Божий, и Давид всячески ему помогает, хотя царь всё время ищет его смерти. Давид побеждает Голиафа, когда Саул был ещё жив. Похоже на победу над Сатаной? Он становится любимцем публики, публика умирает от счастья его лицезрения. Похоже на вхождение в Иерусалим? Давид поёт славу Богу... Посмотрите, насколько похожа их жизнь. Индусы говорят, что человек в каждом своём новом воплощении многое повторяет из предыдущего, и даже внешне очень похож на предыдущее. У Давида было много почитателей, много жен. А у Христа было мало жен?

**Сарада:** В том смысле, что все мы - жёны перед Господом?

**Рубик:** Видишь? Безумно много. Просто в Давиде ещё не выразилось окончательное и полное божественное величие.

<p class="alignCenter">***</p>

Читая Святое Писание, будьте простыми. Чем вы будете проще, тем легче вам будет постичь те тайны, которые там якобы являются тайнами.

Учитесь говорить красиво, учитесь говорить грамотно. Это важно для стройности понимания. Да, Моисей нам преподал то, что человек, обращенный к Богу, может обладать языком весьма косным, и что транслировать эту речь могут и другие, важнее быть обращённым к Богу... Но всё же, сам Бог говорит на изысканном языке. Из множества языков Он говорит на том, который вы лучше понимаете. Он говорит идеально. Он не делает никаких ошибок: ни лексических, ни идиоматических, ни дидактических. Он совершенен во всём. И у вас есть выбор: довольствоваться величием великого, или довольствоваться величием Всесвятого, уподобляться святому или уподобляться Богу. Если вы считаете, что уподобляться Богу слишком высоко, и у вас кишка тонка, - уподобляйтесь святым... Но если вы считаете, что должно уподобляться Богу, будьте взыскательны к себе.


[^1]: «Иисус из Назарета» (реж. Франко Дзеффирелли, 1977).
[^2]: Ответ на это высказывание дан <a href="#answer_01" title="Кто сказал, что солнце подобно лику Христа?">ниже</a>.
[^3]: И сказал Бог: да будут светила на тверди небесной для отделения дня от ночи, и для знамений, и времен, и дней, и годов (Быт. 1:14).
[^4]: Ангел, войдя к Ней, сказал: радуйся, Благодатная! Господь с Тобою; благословенна Ты между женами (Лук. 1:28).
[^5]: И благословил их Симеон, и сказал Марии, Матери Его: се, лежит Сей на падение и на восстание многих в Израиле и в предмет пререканий, — 35 и Тебе Самой оружие пройдет душу, — да откроются помышления многих сердец (Лук. 2:34-35).
[^6]: Мария же сказала Ангелу: как будет это, когда Я мужа не знаю? (Лук. 1:34).
[^7]: И сказал Захария Ангелу: по чему я узнаю это? ибо я стар, и жена моя в летах преклонных. Ангел сказал ему в ответ: я Гавриил, предстоящий пред Богом, и послан говорить с тобою и благовестить тебе сие; и вот, ты будешь молчать и не будешь иметь возможности говорить до того дня, как это сбудется, за то, что ты не поверил словам моим, которые сбудутся в свое время (Лук. 1:18-20.).
[^8]: Из молитвы «Отче Наш» (Мф. 6:9—13).
[^9]: «Золотая антилопа» — советский мультфильм 1954 г. по мотивам индийской сказки.
[^10]: Калакут или Халахала, смертельный яд, способный убить всё живое, упоминается в текстах Махабхараты, Вишну Пураны, Бхагавата-Пураны и других Святых Писаниях Индии.
[^11]: Если тысячи солнц свет ужасный в небесах запылает разом - это будет всего лишь подобье светозарного лика махатмы (Бхагавад Гита, 11:12).